\documentclass[14pt]{extarticle}
\input{../../../scripts/tex_preamble.tex}

\title{اختبار شهري للصف 10-10 - موعد ب}

\begin{document}
\maketitle
% \thispagestyle{fancy}

\ifwithsols
\else
\begin{boxCode}
    \begin{itemize}[nosep]
        \item \textbf{أجب عن جميع الأسئلة}
        \item الوقت المخصص: ساعة ونصف.
        \item يسمح باستخدام كل مادة مساعة، عدا الآلة التي يمكن برمجتها.
        \item أجب بلغة \textenglish{C\#} فقط.
        \item اكتب بقلم حبر فقط، وبخط واضح.
        \item الحل على ورقة خارجية، لا تنسَ كتابة اسمك
    \end{itemize}
\end{boxCode}
\fi

\vspace{0.5cm}

\begin{enumerate}[itemsep=2em]

\item
اكتب مقطع برنامج يستقبل عددين صحيحين ويطبع \textenglish{"Double"} إذا كان أحدهما ضعف الآخر، و \textenglish{"Not Double"} خلاف ذلك.

\item
اكتب مقطع برنامج يستقبل عددًا صحيحا موجبًا، ويطبع الرقم نفسه إذا كان فرديًّا، وإلا فإنّه يطبع الرقم الفردي السّابق.\\
\textbf{مثال}: إذا استقبل العدد 5، يطبع البرنامج 5. وإذا استقبل 6 يطبع البرنامج 5.

\item
اكتب مقطع برنامج يستقبل عددًا صحيحًا وموجبًا مكوّنًا من ثلاث منازل. \\
على البرنامج أن يطبع \textenglish{Yes} إذا كانت منزلة الآحاد في العدد مساوية لمنزلة العشرات أو منزلة المئات. ويطبع \textenglish{No} في باقي الحالات. \\
\textbf{مثال}: إذا كان العدد المدخل هو 343، أو 433، يطبع البرنامج \textenglish{Yes}. \\
إذا كان العدد المدخل 443، أو 123 فعلى البرنامج أن يطبع \textenglish{No}. \\

\item
معطاة الدالة التالية:
\[ g(x) = \frac{x^3 + 2}{\sqrt{x^2 - 16}} \]

اكتب مقطع برنامج يستقبل من المستخدم عددًا عشريًّا يمثّل قيمة $x$ ويطبع قيمة $g(x)$. \\
لكن علينا الانتباه لمجال تعريف الدالة، لذلك:
\begin{itemize}
    \item إذا كان $x = 4$ أو $x = -4$ على البرنامج أن يطبع "خطأ: قسمة على صفر"، \\ \textenglish{("ERROR: division by 0")}.
    \item إذا كان $x$ بين $4$ و $-4$ على البرنامج أن يطبع: "خطأ: جذر عدد سالب"، \textenglish{("ERROR: Negative square root")}.
    \item في باقي الحالات (أي إذا كان $x$ أكبر من $4$ أو أصغر من $-4$) ، على البرنامج أن يطبع قيمة $g(x)$.
\end{itemize}

\item
نفترض أنّ $(x_1,y_1)$ و $(x_2,y_2)$ هما إحداثيات نقطتين في المستوى تمثلان زاويتين متقابلتين لمستطيل. \\
يمكننا فحص هل النقطة $(x,y)$ تقع داخل المستطيل (بما في ذلك الحواف) أم لا عن طريق فحص هل تتحقق \textbf{كل} الشروط التالية: \\
$x_1 \leq x \leq x_2$ و $y_1 \leq y \leq y_2$.

اكتب مقطع برنامج يستقبل عددين عشريّين يمثلان إحداثيات النقطة $(x, y)$ ويفحص إذا كانت موجودة داخل المستطيل أم لا. \\
لا حاجة لاستقبال قيم $x_1, y_1, x_2, y_2$ من المستخدم - افترض أنّها معرفة في البرنامج. \\
إذا كانت النقطة تقع داخل المستطيل، على البرنامج أن يطبع \textenglish{"Inside"}، وإلا فإنّه يطبع \textenglish{"Outside"} في باقي الحالات.

\textbf{مثال}: إذا كانت النقطة $(x, y) = (15, 8)$ والمستطيل محدد بـ $(x_1, y_1) = (10, 5)$ و $(x_2, y_2) = (20, 10)$، فعلى البرنامج أن يطبع \textenglish{"Inside"} لأنّ $10 \leq 15 \leq 20$ و $5 \leq 8 \leq 10$.

\end{enumerate}

\clearpage

\noindent\textbf{السؤال 4 — مخطط الحل}

\begin{boxCode}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
double x = double.Parse(Console.ReadLine());

if (____________________________________)
{
    Console.WriteLine("ERROR: division by 0");
}
else if (_________________________________________)
{
    Console.WriteLine("ERROR: Negative square root");
}
else
{
    _________________________________________________;

    _________________________________________________;

    _________________________________________________;

    _________________________________________________;

    _________________________________________________;


    Console.WriteLine("f(x) = " +        );
}
\end{minted}
\end{english}
\end{boxCode}
\end{document}
