\documentclass[14pt]{extarticle}
\input{../../../scripts/tex_preamble.tex}

\ifwithsols
\title{حل اختبار مرحلي - المصفوفات الأحادية \\ الصف العاشر 10}
\else
\title{اختبار مرحلي - المصفوفات الأحادية \\ الصف العاشر 10}
\fi

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\begin{enumerate}[itemsep=3em]

    \item
    معطى مقطع الكود الذي أمامك:
    \begin{boxCode}
    \begin{english}
    \begin{minted}{csharp}
int middle = arr.Length / 2;
int count = 0;
for(int i = 0; i < middle; i++)
{
    if (arr[i] == arr[middle + i])
        count++;
}
    \end{minted}
    \end{english}
    \end{boxCode}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item اكتب جدول متابعة لمقطع البرنامج أعلاه إذا كانت المصفوفة \\
        \textenglish{\{1, 2, 5, 4, 1, 2, 3, 4\}}. \\
        يجب أن يحتوي الجدول على عمود لكل واحد من المتغيرات: \\
         \textenglish{i}، \textenglish{arr[i]}، \textenglish{arr[middle + i]}، و\textenglish{count} \\
         وقيمة الشرط \textenglish{(arr[i] == arr[middle + i])}.
        \item ماذا ستكون قيمة المتغير \textenglish{count} إذا شغلنا الكود أعلاه على المصفوفة \\
        \textenglish{\{5, 6, 7, 5, 8, 9, 10\}}.
        \item أعط مثالًا لمصفوفة طولها 6 (أي فيها 6 عناصر)، إذا شغلنا الكود أعلاه عليها، ستكون قيمة المتغير \textenglish{count} تساوي 1.
    \end{enumerate}

    \clearpage
    \item
    لديك قائمتان بأسعار نفس المنتجات في متجرين مختلفين. لكل منتج من المنتجات نريد إيجاد المتجر الذي يبيعه بسعر أرخص.\\
    اكتب عملية خارجية \textenglish{FindCheaperStore} تتلقى مصفوفتين من الأسعار (الأعداد الصحيحة): \textenglish{store1} و \textenglish{store2}،
    بحيث أنّ \textenglish{store1[i]} هو سعر المنتج \textenglish{i} في المتجر الأول، و\textenglish{store2[i]} هو سعر نفس المنتج في المتجر الثاني.
    العملية تتلقى المصفوفتين وتعيد مصفوفة جديدة بحيث لكل منتج تحتوي على:
\begin{itemize}
    \item 1 إذا كان المتجر الأول أرخص
    \item 2 إذا كان المتجر الثاني أرخص
    \item 0 إذا كان السعر نفسه في المتجرين
\end{itemize}
    \textbf{ملاحظة:} افترض أن المصفوفتين بنفس الطول، وكل موقع فيهما يمثل نفس المنتج.\\
    \textbf{مثال:} إذا تلقت:
    \begin{itemize}
        \item \textenglish{store1 = \{10, 25, 30, 10, 45\}}
        \item \textenglish{store2 = \{15, 30, 20, 10, 42\}}
        \item النتيجة: \textenglish{\{1, 1, 2, 0, 2\}}
    \end{itemize}
    \ifwithsols
    \begin{boxSolution}
    \begin{english}
    \begin{minted}{csharp}
public static int[] FindCheaperStore(int[] store1, int[] store2)
{
    int[] result = new int[store1.Length];
    for (int i = 0; i < store1.Length; i++)
    {
        if (store1[i] < store2[i])
            result[i] = 1;
        else if (store1[i] > store2[i])
            result[i] = 2;
        else
            result[i] = 0;
    }
    return result;
}
    \end{minted}
    \end{english}
    \end{boxSolution}
    \fi


    \item
    اكتب عملية خارجية \textenglish{ExpandWithSquares} تتلقى مصفوفة أعداد صحيحة وتعيد مصفوفة جديدة بحجم ضعف المصفوفة الأصلية، بحيث تضع بعد كل عنصر تربيعه.\\
    \textbf{مثال:} إذا تلقت المصفوفة \textenglish{\{1, 3, 4\}}، تعيد \textenglish{\{1, 1, 3, 9, 4, 16\}}.
    \ifwithsols
    \begin{boxSolution}
    \begin{english}
    \begin{minted}{csharp}
public static int[] ExpandWithSquares(int[] arr)
{
    int[] result = new int[arr.Length * 2];
    int index = 0;

    for (int i = 0; i < arr.Length; i++)
    {
        result[index] = arr[i];
        index++;
        result[index] = arr[i] * arr[i];
        index++;
    }

    return result;
}
    \end{minted}
    \end{english}
    \end{boxSolution}
    \fi

    \clearpage
    \item
    في تطبيق للمطاعم، يقيّم الزبائن المطعم بتقييم من 0 إلى 5. \\
    يعتبر المطعم "ممتازًا" إذا تحقق \textbf{أحد هذه الشروط على الأقل}:
    \begin{itemize}
        \item حصل على تقييم 5 من أحد الزبائن على الأقل، ولم يحصل على تقييم 0 أبدًا.
        \item متوسط التقييمات هو $4.0$ أو أعلى.
    \end{itemize}
    \textbf{أمثلة:}
    \begin{itemize}
        \item إذا كانت التقييمات \textenglish{\{1, 2, 3, 4, 5\}}، يعتبر المطعم ممتازًا (لأن هناك تقييم 5 ولم يحصل على تقييم 0).
        \item إذا كانت التقييمات \textenglish{\{5, 4, 4, 5, 5, 5, 5, 0\}}، يعتبر المطعم ممتازًا، لأنّ معدل التقييمات هو $\frac{5 + 4 + 4 + 5 + 5 + 5 + 5 + 0}{8} = 4.125$، وهو أعلى من 4.0.
        \item إذا كانت التقييمات \textenglish{\{0, 5, 5, 4\}}، لا يعتبر المطعم ممتازًا لأنّه لم يتحقق أي من الشرطين (هناك تقييم 5، لكن هناك أيضًا تقييم 0).
        \item إذا كانت التقييمات \textenglish{\{3, 3, 3\}}، لا يعتبر المطعم ممتازًا.
    \end{itemize}

    اكتبوا عملية خارجية \textenglish{IsExcellent} تتلقى مصفوفة أعداد صحيحة تمثل تقييمات الزبائن (من 0 إلى 5) وتعيد \textenglish{true} إذا كان المطعم ممتازًا، و\textenglish{false} خلاف ذلك.
    \ifwithsols
    \begin{boxSolution}
    \begin{english}
    \begin{minted}{csharp}
public static bool IsExcellent(int[] ratings)
{
    bool hasFive = false;
    bool hasZero = false;
    int sum = 0;
    for (int i = 0; i < ratings.Length; i++)
    {
        if (ratings[i] == 5)
            hasFive = true;
        if (ratings[i] == 0)
            hasZero = true;
        sum += ratings[i];
    }
    double average = (double)sum / ratings.Length;
    if ((hasFive && !hasZero) || average >= 4.0)
        return true;
    else
        return false;
}
    \end{minted}
    \end{english}
    \end{boxSolution}
    \fi

\end{enumerate}

\vspace{2cm}
\begin{flushleft}
    أرجو لكم التفوّق.

    الأستاذ محمود اغبارية.
\end{flushleft}

\end{document}
