\documentclass[14pt]{extarticle}
\input{../../../scripts/tex_preamble.tex}

\begin{document}

% \maketitle

\section*{مقدمة}
هذا المستند يقدّم تلخيصًا لأهم العمليات والدوال المستخدمة في:
\begin{itemize}
    \item الطباعة
    \item النصوص \textenglish{string}
    \item العمليات الرياضية \textenglish{Math}
    \item التوليد العشوائي \textenglish{Random}
    \item المحارف \textenglish{char}
\end{itemize}

% ====================================
\section*{الطباعة: \textenglish{WriteLine / Write}}

\subsection*{\textenglish{WriteLine}}
\begin{itemize}
    \item تطبع نصًا مع الانتقال إلى سطر جديد.
    \item التعريف:
\end{itemize}

\textenglish{void WriteLine(string value)}

\subsection*{\textenglish{Write}}
\begin{itemize}
    \item تطبع نصًا بدون الانتقال لسطر جديد.
    \item التعريف:
\end{itemize}

\textenglish{void Write(string value)}

% ====================================
\section*{فئة النصوص \textenglish{string}}

\subsection*{الفهرسة \textenglish{s[index]}}
\begin{itemize}
    \item ترجع الحرف الموجود في موقع معيّن.
    \item التعريف:
\end{itemize}

\textenglish{char this[int index]}

\subsection*{\textenglish{Contains}}
\begin{itemize}
    \item تفحص وجود جزء داخل النص.
\end{itemize}

\textenglish{bool Contains(string value)}

\subsection*{\textenglish{IndexOf}}
\begin{itemize}
    \item تعيد موقع أول ظهور لجزء معيّن.
\end{itemize}

\textenglish{int IndexOf(string value)}

\subsection*{\textenglish{Length}}
\begin{itemize}
    \item تعيد عدد الحروف في النص.
\end{itemize}

\textenglish{int Length}

\subsection*{\textenglish{Substring}}
\begin{itemize}
    \item تستخرج جزءًا من النص.
\end{itemize}

\textenglish{string Substring(int startIndex)}\\
\textenglish{string Substring(int startIndex, int length)}

\subsection*{\textenglish{ToLower}}
\begin{itemize}
    \item تعيد النص بحروف صغيرة.
\end{itemize}

\textenglish{string ToLower()}

\subsection*{\textenglish{ToUpper}}
\begin{itemize}
    \item تعيد النص بحروف كبيرة.
\end{itemize}

\textenglish{string ToUpper()}

% ====================================
\section*{فئة \textenglish{Math}}

\subsection*{\textenglish{Math.Max}}
\begin{itemize}
    \item ترجع العدد الأكبر بين قيمتين.
\end{itemize}

\textenglish{int Math.Max(int a, int b)}

\subsection*{\textenglish{Math.Min}}
\begin{itemize}
    \item ترجع العدد الأصغر بين قيمتين.
\end{itemize}

\textenglish{int Math.Min(int a, int b)}

\subsection*{\textenglish{Math.Pow}}
\begin{itemize}
    \item تحسب القوة \textenglish{x\^{}y}.
\end{itemize}

\textenglish{double Math.Pow(double x, double y)}

\subsection*{\textenglish{Math.Sqrt}}
\begin{itemize}
    \item ترجع الجذر التربيعي.
\end{itemize}

\textenglish{double Math.Sqrt(double x)}

\subsection*{\textenglish{Math.Abs}}
\begin{itemize}
    \item ترجع القيمة المطلقة.
\end{itemize}

\textenglish{int Math.Abs(int x)}

\subsection*{\textenglish{Math.Round}}
\begin{itemize}
    \item تقرّب العدد لأقرب قيمة.
\end{itemize}

\textenglish{double Math.Round(double x)}

% ====================================
\section*{فئة \textenglish{Random}}

\subsection*{\textenglish{Random()}}
\begin{itemize}
    \item ينشئ مولّد أعداد عشوائية.
\end{itemize}

\textenglish{Random()}

\subsection*{\textenglish{Next()}}
\begin{itemize}
    \item يعيد عددًا عشوائيًا كبيرًا.
\end{itemize}

\textenglish{int Next()}

\subsection*{\textenglish{Next(max)}}
\begin{itemize}
    \item يعيد عددًا من 0 حتى \textenglish{max-1}.
\end{itemize}

\textenglish{int Next(int max)}

\subsection*{\textenglish{Next(min, max)}}
\begin{itemize}
    \item يعيد عددًا بين \textenglish{min} و \textenglish{max-1}.
\end{itemize}

\textenglish{int Next(int min, int max)}

\subsection*{\textenglish{NextDouble}}
\begin{itemize}
    \item يعيد عددًا كسريًا بين 0 و 1.
\end{itemize}

\textenglish{double NextDouble()}

% ====================================
\section*{النوع \textenglish{char}}

\subsection*{تعريف \textenglish{char}}
\begin{itemize}
    \item يمثل محرفًا واحدًا.
\end{itemize}

\textenglish{char c}

\subsection*{\textenglish{char.Parse}}
\begin{itemize}
    \item يحوّل نصًا إلى محرف.
\end{itemize}

\textenglish{static char Parse(string s)}

\subsection*{مقارنة المحارف}
\begin{itemize}
    \item يمكن مقارنة المحارف باستخدام العلاقات.
\end{itemize}

\textenglish{bool operator <(char a, char b)}

\subsection*{التحويل بين \textenglish{char} و \textenglish{int}}
\begin{itemize}
    \item التحويل إلى \textenglish{ASCII}.
\end{itemize}

\textenglish{int (char c)}
\textenglish{char (int n)}

% ====================================
\end{document}
