\documentclass[12pt]{article}
\input{../../../scripts/tex_preamble.tex}

\title{وظيفة 1 للصف العاشر 10}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\begin{enumerate}

\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم أطوال أضلاع مثلث ويطبع له محيط المثلث. \\
(محيط المثلث = مجموع أطوال الأضلاع)

\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم طول ضلع مربّع ويطبع له مساحة المربّع ومحيطه.
$$ \text{Area} = side ^ 2 $$
$$ \text{Perimeter} = 4 \cdot side $$

\item
اكتب برنامجا يستقبل من المستخدم طول قاعدة المثلث والارتفاع ويطبع له مساحة المثلث.
$$ \text{Area} = width \cdot height $$

\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم طول مستطيل وعرضه ويطبع له مساحة المستطيل ومحيطه.
$$ \text{Area} = width \cdot height $$
$$ \text{Perimeter} = 2 \cdot width + 2 \cdot height $$

\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم طول نصف قطر دائرة، ويطبع له محيطها ومساحتها.
$$ \text{Area} = 3.14 \cdot r^2 $$
$$ \text{Perimeter} = 2 \cdot 3.14 \cdot r $$

\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم علامات 3 مواضيع: اللغة العربية، الرياضيات والحاسوب، ويطبع له معدّل العلامات الثلاث.

\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم علامات 3 مواضيع: اللغة العربية، الرياضيات والحاسوب، ثم يستقبل منه عدد الوحدات لكل موضوع، ويطبع له معدّل العلامات الثلاث.

\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم طوله بالمتر، ووزنه بالكغم، ويحسب له درجة الـ BMI حسب المعادلة التالية:
$$ \text{BMI} = \frac{weight}{height^2} $$

\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم درجة الحرارة بالدرجة المئوية، ويطبع له الدرجة بالفهرنهايت وبالكلفن حسب المعادلات التالية:
$$ F = \frac{9}{5} \times C + 32 $$
$$ K = C + 273.15 $$

\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم درجة الحرارة بالفهرنهايت، ويطبع له الدرجة بالدرجة المئوية حسب المعادلة التالية:
$$ C = \frac{5}{9} \times (F - 32) $$

\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم درجة الحرارة بالكلفن، ويطبع له الدرجة بالدرجة المئوية حسب المعادلة التالية:
$$ C = K - 273.15 $$

\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم درجة الحرارة بالفهرنهايت، ويطبع له الدرجة بالكلفن حسب المعادلة التالية:
$$ K = \frac{5}{9} \times (F - 32) + 273.15 $$

\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم درجة الحرارة بالكلفن، ويطبع له الدرجة بالفهرنهايت حسب المعادلة التالية:
$$ F = \frac{9}{5} \times (K - 273.15) + 32 $$

\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم 5 أرقام، واحدًا تلوَ الآخر. في كل مرة يدخل المستخدم رقمًا جديدًا، يطبع له البرنامج مجموع الأرقام التي أدخلها المستخدم حتى الآن.

\item
حل السؤال السابق باستخدام متغيّرين فقط.

\end{enumerate}

\vspace{3cm}
\begin{flushleft}
أرجو لكم وقتًا ممتعًا.

الأستاذ محمود اغبارية.
\end{flushleft}

\end{document}
