\documentclass[12pt]{article}
\input{../../../scripts/tex_preamble.tex}

\title{وظيفة 2 للصف العاشر 10}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\begin{note}
    تأكد من استخدام نوع المتغير الصحيح، $\mathtt{int}$ للمتغيرات التي لا تكون إلا عددًا صحيحًا، و $\mathtt{double}$ للمتغيرات التي قد تكون أعدادًا عشرية.
\end{note}

\begin{enumerate}

\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم الميزانية لمشروع ما. \\
ثم يستقبل من المستخدم 3 مصروفات للمشروع. \\
بعد كل مرة يدخل فيها المستخدم مصروفًا، اطبع له الميزانية المتبقية. \\
\begin{example}
\begin{english}
\begin{lstlisting}
Enter the budget:
1000
Enter expense 1:
200
Remaining budget: 800
Enter expense 2:
150
Remaining budget: 650
Enter expense 3:
50
Remaining budget: 600
\end{lstlisting}
\end{english}
\end{example}

\clearpage
\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم السعر الأولي لمنتج ما. \\
ثم يستقبل من المستخدم 3 تخفيضات على هذا المنتج بالنسبة المئوية. \\
بعد كل مرة يدخل فيها المستخدم تخفيضًا، اطبع له السعر الجديد للمنتج. \\
\begin{example}
\begin{english}
\begin{lstlisting}
Enter the initial price:
500
Enter discount 1 (%):
20
Price after discount:400
Enter discount 2 (%):
10
Price after discount: 360
Enter discount 3 (%):
5
Price after discount: 342
\end{lstlisting}
\end{english}
\end{example}

\clearpage
\item
اكتب برنامجًا يبدأ بالحساب من 3600 ثانية (أي ساعة واحدة)، ثم يستقبل من المستخدم عدد الثواني التي مرت. \\
يستقبل ذلك 4 مرات، وفي كل مرة يطبع الوقت المتبقي بالثواني. \\
\begin{example}
\begin{english}
\begin{lstlisting}
Enter seconds passed:
600
Remaining time (seconds): 3000
Enter seconds passed:
300
Remaining time (seconds): 2700
Enter seconds passed:
1200
Remaining time (seconds): 1500
Enter seconds passed:
500
Remaining time (seconds): 1000
\end{lstlisting}
\end{english}
\end{example}

\clearpage
\item
نفس السؤال السابق، لكن المستخدم يُدخل الوقت الذي مضى بالثواني، وأنت تطبع له الوقت المتبقي بالدقائق. \\
\begin{example}
\begin{english}
\begin{lstlisting}
Enter seconds passed:
600
Remaining time (minutes): 50
Enter seconds passed:
300
Remaining time (minutes): 45
Enter seconds passed:
1200
Remaining time (minutes): 25
Enter seconds passed:
500
Remaining time (minutes): 16
\end{lstlisting}
\end{english}
\end{example}

\clearpage
\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم الوقت الحالي (الساعة، ثم الدقائق، ثم الثواني). \\
ثم يستقبل من المستخدم عدد الثواني التي مضت، يستقبل ذلك 4 مرات، وفي كل مرة يطبع الوقت الحالي (الساعة، الدقائق، الثواني). \\
\begin{note}
تأكد من أن البرنامج يتعامل مع تغير الساعة والدقائق عند الحاجة.
\end{note}
\begin{example}
\begin{english}
\begin{lstlisting}
Enter hour:
10
Enter minutes:
30
Enter seconds:
0
Enter seconds passed:
3600
Current time: 11:30:00
Enter seconds passed:
4500
Current time: 12:45:00
Enter seconds passed:
7200
Current time: 14:45:00
Enter seconds passed:
500
Current time: 14:53:20
\end{lstlisting}
\end{english}
\end{example}

\end{enumerate}

\vspace{3cm}
\begin{flushleft}
أرجو لكم وقتًا ممتعًا.

الأستاذ محمود اغبارية.
\end{flushleft}

\end{document}
