\documentclass[14pt]{extarticle}
\input{../../../scripts/tex_preamble.tex}

\ifwithsols
\title{حل ورقة تمرن 6 للصف العاشر 10 - قسم 4 \\ أسئلة تحليل العدد إلى عوامله}
\else
\title{ورقة تمرن 6 للصف العاشر 10 - قسم 4 \\ أسئلة تحليل العدد إلى عوامله}
\fi

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\begin{enumerate}[itemsep=1.5em]

\item اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم عددًا صحيحا، ويطبع له كل عوامل هذا العدد (أي كل الأعداد التي يقسم عليها هذا العدد).
\ifwithsols
\begin{boxSolution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
int n = int.Parse(Console.ReadLine());
for (int d = 1; d <= n; d++)
{
    if (n % d == 0)
        Console.WriteLine(d);
}
\end{minted}
\end{english}
\end{boxSolution}
\fi

\item \textbf{للتذكير} عدد أوّلي هو عدد يقسم فقط على نفسه وعلى 1.
    \begin{enumerate}
        \item اكتب عمليّة خارجية باسم \textenglish{IsPrime} تتلقى عددًا صحيحًا وتعيد \textenglish{true} إذا كان هذا العدد أوليًّا، وإلا فإنّها تعيد \textenglish{false}.
        \item في البرنامج الرئيسي، استدعِ العملية مع العدد 17 واطبع النتيجة. ومع العدد 20 واطبع النتيجة.
        \item اكتب عملية خارجية أخرى باسم \textenglish{PrintPrimes} تتلقى عددًا صحيحًا وتطبع كل الأعداد الأولية حتى هذا العدد. \\
                 \textbf{مثلًا:} إذا تلقت العملية العدد 20 فإنّها تطبع: 2، 3، 5، 7، 11، 13، 17، 19.
        \item في البرنامج الرئيسي استدعِ العملية مع الرقم 100.
    \end{enumerate}
\ifwithsols
\begin{boxSolution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
public static bool IsPrime(int n)
{
    if (n < 2)
        return false;
    for (int d = 2; d * d <= n; d++)
    {
        if (n % d == 0)
            return false;
    }
    return true;
}

public static void PrintPrimes(int n)
{
    for (int i = 2; i <= n; i++)
    {
        if (IsPrime(i))
            Console.WriteLine(i);
    }
}

private static void Main(string[] args)
{
    Console.WriteLine(IsPrime(17));
    Console.WriteLine(IsPrime(20));
    PrintPrimes(100);
}
\end{minted}
\end{english}
\end{boxSolution}
\fi

\item اكتب عملية تتلقى عددًا صحيحًا، وتطبع كل عوامله \textbf{الأوّلية}. (أي كل الأعداد الأولية التي يقسم عليها هذا العدد) \\
يمكنك الاستعانة بالعملية \textenglish{IsPrime} التي كتبتها في السؤال السابق.

\item اكتب عملية خارجية باسم \textenglish{IsPrimeSquare} تتلقى عددًا صحيحًا وتعيد \textenglish{true} إذا كان العدد الذي تلقته عبارة عن تربيع عدد أوّلي. وإلا فإنّها تعيد \textenglish{false} \\
\textbf{مثلًا:} تعيد العملية \textenglish{true} إذا تلقّت 25. وتعيد \textenglish{false} إذا تلقت 30.

\end{enumerate}

\vspace{1cm}
\begin{flushleft}
أرجو لكم وقتًا ممتعًا.

الأستاذ محمود اغبارية.
\end{flushleft}

\end{document}
