\documentclass[14pt]{extarticle}
\input{../../../scripts/tex_preamble.tex}

\ifwithsols
\title{حل ورقة تمرن 6 للصف العاشر 10 - قسم 3 \\ أسئلة تحليل العدد إلى خاناته}
\else
\title{ورقة تمرن 6 للصف العاشر 10 - قسم 3 \\ أسئلة تحليل العدد إلى خاناته}
\fi

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\begin{enumerate}[itemsep=1.5em]

\item اكتب عملية خارجية تتلقى عددًا صحيحًا وتعيد عدد خاناته.

\item اكتب عملية خارجية تتلقى عددًا صحيحًا وتعيد مجموع خاناته.

\item اكتب عملية خارجية تتلقى عددًا موجبًا وتطبع: عدد خاناته، ومجموع خاناته، ومعدّل خاناته. \\
        \textbf{مثلًا:} إذا تلقت العملية العدد 762945، فإنّها تطبع: \\
        لا تستخدم العمليات من الأسئلة السابقة، اكتب حلقة \textenglish{while} واحدة فقط.

\begin{english}
\begin{boxCode}
    Digits count = 6 \\
    Digits sum = 33 (5+4+9+2+6+7=33) \\
    Digits average = 5.5 (33 / 6 = 5.5)
\end{boxCode}
\end{english}
\ifwithsols
\begin{boxSolution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
public static void PrintDigitsStats(int n)
{
    int count = 0, sum = 0;
    int m = n;
    while (m > 0)
    {
        sum += (m % 10);
        count++;
        m /= 10;
    }
    Console.WriteLine("Digits count = " + count);
    Console.WriteLine("Digits sum = " + sum);
    double avg = ((double) sum / count);
    Console.WriteLine("Digits average = " + avg);
}
\end{minted}
\end{english}
\end{boxSolution}
\fi

\item اكتب عملية خارجية تتلقى عددًا صحيحا، وتطبع عدد الخانات الزوجية فيه وعدد الخانات الفردية فيه.

\item
اكتب عملية خارجية تتلقى عددًا صحيحًا $n$ وتطبع من 1 حتى $n$ فقط الأعداد التي ينتهي رقمها بــ 5.
\ifwithsols
\begin{boxSolution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
public static void PrintEndingWith5(int n)
{
    for(int i = 1; i <= n; i++)
        if (i % 10 == 5)
            Console.WriteLine(i);
}
\end{minted}
\end{english}
\end{boxSolution}
\fi

\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم 20 عددًا ويطبع عدد الأعداد التي كان رقم آحادها أكبر من رقم عشراتها.
\ifwithsols
\begin{boxSolution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
int cnt = 0;
for(int i=0; i<20; i++)
{
    int x = Math.Abs(int.Parse(Console.ReadLine()));
    int ones = x % 10;
    int tens = (x / 10) % 10;
    if (ones > tens)
        cnt++;
}
Console.WriteLine(cnt);
\end{minted}
\end{english}
\end{boxSolution}
\fi

\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم أعدادًا صحيحة، ويعدّ الأعداد التي خانة العشرات فيها زوجية، ويطبعه. \\
ينتهي الاستقبال عندما يدخل المستخدم عددًا سالبًا.

\item اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم 100 عدد صحيح. في نهاية البرنامج عليه أن يطبع الرقم الذي له أكبر مجموع خانات (يمكنك الاستعانة بالعملية التي كتبتها في الأسئلة السابقة).

\item
\begin{enumerate}
    \item اكتب عملية خارجية تتلقى عددًا صحيحًا وتعيد قيمة أكبر خانة فيه. \\
    \textbf{مثلًا:} إذا تلقّت العدد $23481$ فإنّها تعيد $8$.

    \item اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم 100 عدد صحيح. في نهاية البرنامج عليه أن يطبع الرقم الذي ظهرت فيه أكبر خانة. \\
    إذا كان هناك أكثر من رقم ظهرت فيه أكبر خانة، فإنّه يطبع أكبر رقم من بينها.
\end{enumerate}

\clearpage
\item
\begin{enumerate}
\item اكتب عملية خارجية باسم \textenglish{SumSquares} تتلقى عددًا صحيحًا، وتعيد مجموع \textbf{تربيع} خاناته.
\item في البرنامج الرئيسي، استدعِ العملية مع الرقم 23.
\item هل هناك أعداد تساوي مجموع تربيع خاناتها بين 1 و 10000؟ ما هي؟
\end{enumerate}

\item
\begin{enumerate}
    \item اكتب عملية خارجية باسم \textenglish{AppendDigit} تتلقى عددًا صحيحًا، ورقمًا (عددا من منزلة واحدة). \\
    العملية تلصق المنزلة بالعدد الأوّل وتعيد النتيجة. \\
    \textbf{مثال:} إذا تلقت العملية العددين: $12$ والعدد $5$ فإنّها تعيد: $125$.
    \item اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم أرقامًا (من منزلة واحدة) ويكوّن عددًا صحيحًا من هذه الأرقام ويطبعه. \\
    ينتهي استقبال الأرقام عندما يدخل المستخدم عددًا سالبًا.
    \item اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم 7 أرقام، كل واحد من خانة واحدة، ويكوّن له رقمًا من أربعة منازل ويطبعه. \\
    الرقم الأول الذي يدخله المستخدم تكون خانة عشرات الآلاف، والرقم الأخير يكون الآحاد. \\
    \textbf{مثال:} إذا أدخل المستخدم الأرقام $-1,4,2,1,5$ فعلى البرنامج أن يطبع $4215$. \\
    لا حاجة للتحقق من صحة المدخلات.
\end{enumerate}

\item مثل السؤال السابق لكن تكوّن العدد بالترتيب المعكوس: أول منزلة نقرأها هي منزلة الآحاد، ثم العشرات \dots

\item
اكتب عملية تتلقى عددًا صحيحًا وتعيد صحيحًا جديدًا يحوي فقط الأرقام الزوجية منه.
مثال: إذا تلقّت 835462 تُعيد 8462.
\ifwithsols
\begin{boxSolution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
public static int ExtractEvenDigits(int n)
{
    n = Math.Abs(n);
    int res = 0, p = 1;
    while(n > 0)
    {
        int d = n % 10;
        if (d % 2 == 0)
        {
            res += d * p;
            p *= 10;
        }
        n /= 10;
    }
    return res;
}
\end{minted}
\end{english}
\end{boxSolution}
\fi

\item
اكتب عملية تتلقى عددًا $n$ وتعيد مجموع كل الأعداد التي رقم آحادها 3 بين 1 و $n$.
\ifwithsols
\begin{boxSolution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
public static int SumEnding3(int n)
{
    int sum = 0;
    for(int i=1; i<=n; i++)
        if (i % 10 == 3)
            sum += i;
    return sum;
}
\end{minted}
\end{english}
\end{boxSolution}
\fi

\item اكتب عملية تتلقى عددًا صحيحًا، وتعيد حاصل ضرب خاناته \\
مثال: إذا كان العدد 234، النتيجة تكون $2 \times 3 \times 4 = 24$.
\ifwithsols
\begin{boxSolution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
public static int ProductOfDigits(int n)
{
    if (n == 0) return 0;
    int prod = 1;
    while (n != 0)
    {
        prod *= (n % 10);
        n /= 10;
    }
    return prod;
}
\end{minted}
\end{english}
\end{boxSolution}
\fi

\end{enumerate}

\vspace{1cm}
\begin{flushleft}
أرجو لكم وقتًا ممتعًا.

الأستاذ محمود اغبارية.
\end{flushleft}

\end{document}
