\documentclass[14pt]{extarticle}
\input{../../../scripts/tex_preamble.tex}

\ifwithsols
\title{حل ورقة تمرّن 17: الفئات والكائنات 2}
\else
\title{ورقة تمرّن 17: الفئات والكائنات 2}
\fi

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}

% ======================================================
% سؤال 1 - فئة Student
% ======================================================
\begin{enumerate}[itemsep=2em]

\item
سنبني فئة تمثل طالبًا في المدرسة.
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
    \item أنشئ فئة باسم \textenglish{Student} تحتوي على الحقول الخاصة (\textenglish{private}) التالية:
    \begin{itemize}[itemsep=1pt]
        \item \textenglish{string Name} — اسم الطالب
        \item \textenglish{int Grade} — الصف (من 1 إلى 12)
        \item \textenglish{double Average} — معدل الطالب (من 0 إلى 100)
    \end{itemize}
    أضف عملية بنّاءة تستقبل الاسم والصف والمعدل وتهيئ الحقول.

    \item أضف عمليات الاسترجاع (\textenglish{Getters}):
    \textenglish{GetName()}, \textenglish{GetGrade()}, \textenglish{GetAverage()}.

    \item أضف عملية \textenglish{SetAverage(double newAverage)} تُعدِّل المعدل فقط إذا كانت القيمة بين \textenglish{0} و \textenglish{100}.

    \item أضف عملية \textenglish{void Print()} تطبع بيانات الطالب بالتنسيق التالي: \\
    \textenglish{Name: Sara | Grade: 10 | Average: 91.5}

    \item أضف عملية \textenglish{bool IsPassing()} تعيد \textenglish{true} إذا كان المعدل أكبر من أو يساوي \textenglish{55.0}.

    \item أضف عملية \textenglish{bool HasHigherAverageThan(Student other)} تعيد \textenglish{true} إذا كان معدل الكائن الحالي أعلى من معدل الطالب \textenglish{other}.\\
    تحقق من \textenglish{null} قبل الاستخدام.

    \item في الدالة الرئيسية \textenglish{Main}، قُم بكتابة الأوامر التالية بالترتيب لاختبار الفئة:
    \begin{itemize}[itemsep=1pt]
        \item عرّف كائنًا جديدًا يمثل طالبًا، ومرر للبنّاء القيم: \textenglish{"Sara"}، \textenglish{10}، \textenglish{91.5}.
        \item عرّف كائنًا ثانيًا، ومرر للبنّاء القيم: \textenglish{"Khalil"}، \textenglish{11}، \textenglish{85.0}.
        \item استدعِ الدالة \textenglish{Print()} لكل من الكائنين لطباعة بياناتهما الأولية.
        \item استدعِ الدالة \textenglish{SetAverage} لتعديل معدل الطالب الثاني (\textenglish{"Khalil"}) ليصبح \textenglish{52.0}.
        \item اطبع عبارة توضيحية على الشاشة مع استدعاء الدالة \textenglish{IsPassing()} للطالب الثاني للتحقق من حالة نجاحه بعد التعديل.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\ifwithsols
{\small
\begin{boxSolution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
class Student
{
    private string Name;
    private int Grade;
    private double Average;

    public Student(string name, int grade, double average)
    {
        this.Name    = name;
        this.Grade   = grade;
        this.Average = average;
    }

    public string GetName()    { return Name;    }
    public int    GetGrade()   { return Grade;   }
    public double GetAverage() { return Average; }

    public void SetAverage(double newAverage)
    {
        if (newAverage >= 0 && newAverage <= 100)
            Average = newAverage;
    }

    public void Print()
    {
        Console.WriteLine($"Name: {Name} | Grade: {Grade} | Average: {Average}");
    }

    public bool IsPassing()
    {
        return Average >= 55.0;
    }

    public bool HasHigherAverageThan(Student other)
    {
        if (other == null)
            return false;
        return this.Average > other.Average;
    }
}
\end{minted}
\end{english}
\end{boxSolution}
\begin{boxSolution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
// In Main
Student s1 = new Student("Sara", 10, 91.5);
Student s2 = new Student("Khalil", 11, 85.0);

s1.Print();
s2.Print();

s2.SetAverage(52.0);
Console.WriteLine("Is Khalil passing? " + s2.IsPassing());
\end{minted}
\end{english}
\end{boxSolution}
}
\fi
\clearpage

% ======================================================
% سؤال 2 - فئة Movie
% ======================================================
\item
سنبني فئة تمثل فيلمًا سينمائيًا.
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
    \item أنشئ فئة باسم \textenglish{Movie} تحتوي على الحقول الخاصة (\textenglish{private}) التالية:
    \begin{itemize}[itemsep=1pt]
        \item \textenglish{string Title} — عنوان الفيلم
        \item \textenglish{string Director} — اسم المخرج
        \item \textenglish{int Year} — سنة الإنتاج
        \item \textenglish{double Rating} — التقييم (من 0.0 إلى 10.0)
    \end{itemize}

    \item أضف عملية بنّاءة تستقبل العنوان والمخرج والسنة والتقييم وتهيئ الحقول.

    \item أضف عمليات الاسترجاع (\textenglish{Getters}) للحقول الأربعة.

    \item أضف عملية \textenglish{SetRating(double newRating)} تُعدِّل التقييم فقط إذا كانت القيمة بين \textenglish{0.0} و \textenglish{10.0}.

    \item أضف عملية \textenglish{bool IsHighlyRated()} تعيد \textenglish{true} إذا كان التقييم أكبر من أو يساوي \textenglish{8.0}.

    \item أضف عملية \textenglish{void Print()} تطبع الفيلم بالتنسيق التالي: \\
    \textenglish{"Inception" by Nolan (2010) - Rating: 9.3}

    \item في الدالة الرئيسية \textenglish{Main}، قُم بكتابة الأوامر التالية بالترتيب لاختبار الفئة:
    \begin{itemize}[itemsep=1pt]
        \item عرّف كائنًا يمثل فيلم \textenglish{"Inception"} للمخرج \textenglish{"Nolan"}، إنتاج عام \textenglish{2010}، وبتقييم \textenglish{9.3}.
        \item عرّف كائنًا ثانيًا يمثل فيلم \textenglish{"The Room"} للمخرج \textenglish{"Wiseau"}، إنتاج عام \textenglish{2003}، وبتقييم \textenglish{3.7}.
        \item استدعِ الدالة \textenglish{Print()} لكل فيلم لطباعة تفاصيله على الشاشة.
        \item استخدم الدالة \textenglish{SetRating} لتخفيض تقييم الفيلم الأول (\textenglish{"Inception"}) ليصبح \textenglish{7.5}.
        \item اطبع عبارة توضيحية مع استدعاء الدالة \textenglish{IsHighlyRated()} للفيلم الأول للتحقق مما إذا كان لا يزال يعتبر ذا تقييم عالٍ (مقارنةً بالشرط).
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\ifwithsols
{\small
\begin{boxSolution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
// a, b, c, d, e, f
class Movie
{
    private string Title;
    private string Director;
    private int Year;
    private double Rating;

    public Movie(string title, string director, int year, double rating)
    {
        this.Title    = title;
        this.Director = director;
        this.Year     = year;
        this.Rating   = rating;
    }

    public string GetTitle()    { return Title;    }
    public string GetDirector() { return Director; }
    public int    GetYear()     { return Year;     }
    public double GetRating()   { return Rating;   }

    public void SetRating(double newRating)
    {
        if (newRating >= 0.0 && newRating <= 10.0)
            Rating = newRating;
    }

    public bool IsHighlyRated()
    {
        return Rating >= 8.0;
    }

    public void Print()
    {
        Console.WriteLine($"\"{Title}\" by {Director} ({Year}) - Rating: {Rating}");
    }
}
\end{minted}
\end{english}
\end{boxSolution}
\begin{boxSolution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
// In Main:
Movie m1 = new Movie("Inception", "Nolan", 2010, 9.3);
Movie m2 = new Movie("The Room", "Wiseau", 2003, 3.7);

m1.Print();
m2.Print();

m1.SetRating(7.5);
Console.WriteLine("Is m1 highly rated? " + m1.IsHighlyRated());
\end{minted}
\end{english}
\end{boxSolution}
}
\fi
\clearpage


% ======================================================
% سؤال 4 - فئة Temperature
% ======================================================
\item
سنبني فئة تمثل قراءة درجة حرارة.
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
    \item أنشئ فئة باسم \textenglish{Temperature} تحتوي على الحقل الخاص (\textenglish{private}) التالي:
    \begin{itemize}[itemsep=1pt]
        \item \textenglish{double Celsius} — درجة الحرارة بالسلسيوس
    \end{itemize}
    أضف عملية بنّاءة تستقبل قيمة بالسلسيوس وتهيئ الحقل.

    \item أضف عملية استرجاع \textenglish{GetCelsius()}.

    \item أضف عملية \textenglish{double ToFahrenheit()} تعيد درجة الحرارة محوّلةً إلى فهرنهايت.\\
    \textbf{القانون:} \textenglish{F = C * 9 / 5 + 32}

    \item أضف عملية \textenglish{double ToKelvin()} تعيد درجة الحرارة محوّلةً إلى كلفن.\\
    \textbf{القانون:} \textenglish{K = C + 273.15}

    \item أضف عملية \textenglish{string GetCategory()} تعيد وصفًا حسب الجدول:
    \begin{itemize}[itemsep=1pt]
        \item أقل من \textenglish{0}: \textenglish{"Freezing"}
        \item من \textenglish{0} إلى \textenglish{15}: \textenglish{"Cold"}
        \item من \textenglish{15} إلى \textenglish{30}: \textenglish{"Comfortable"}
        \item أكبر من \textenglish{30}: \textenglish{"Hot"}
    \end{itemize}

    \item أضف عملية \textenglish{bool IsWarmerThan(Temperature other)} تعيد \textenglish{true} إذا كان الكائن الحالي أدفأ من \textenglish{other}.

    \item في الدالة الرئيسية \textenglish{Main}، قُم بكتابة الأوامر التالية بالترتيب لاختبار الفئة:
    \begin{itemize}[itemsep=1pt]
        \item عرّف كائنًا أول لدرجة الحرارة بقيمة \textenglish{25.0} مئوية (سلسيوس).
        \item عرّف كائنًا ثانيًا لدرجة الحرارة بقيمة \textenglish{-5.0} مئوية.
        \item اطبع بيانات الكائن الأول بحيث تعرض: درجة الحرارة بالسلسيوس، ما يعادلها بالفهرنهايت، ما يعادلها بالكلفن، والتصنيف الخاص بها (باستدعاء الدوال المناسبة).
        \item اطبع بيانات الكائن الثاني بالطريقة نفسها.
        \item استخدم الدالة \textenglish{IsWarmerThan} للتحقق مما إذا كان الكائن الأول أدفأ من الكائن الثاني، واطبع النتيجة على الشاشة.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\ifwithsols
{\small
\begin{boxSolution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
class Temperature
{
    private double Celsius;

    public Temperature(double celsius)
    {
        this.Celsius = celsius;
    }

    public double GetCelsius() { return Celsius; }

    public double ToFahrenheit()
    {
        return Celsius * 9.0 / 5.0 + 32;
    }

    public double ToKelvin()
    {
        return Celsius + 273.15;
    }

    public string GetCategory()
    {
        if (Celsius < 0)
            return "Freezing";
        if (Celsius <= 15)
            return "Cold";
        if (Celsius <= 30)
            return "Comfortable";
        return "Hot";
    }

    public bool IsWarmerThan(Temperature other)
    {
        if (other == null)
            return false;
        return this.Celsius > other.Celsius;
    }
}
\end{minted}
\end{english}
\end{boxSolution}
\begin{boxSolution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
// In Main:
Temperature t1 = new Temperature(25.0);
Temperature t2 = new Temperature(-5.0);

Console.WriteLine($"t1: {t1.GetCelsius()}C = {t1.ToFahrenheit()}F = {t1.ToKelvin()}K | {t1.GetCategory()}");
Console.WriteLine($"t2: {t2.GetCelsius()}C = {t2.ToFahrenheit()}F = {t2.ToKelvin()}K | {t2.GetCategory()}");
Console.WriteLine("Is t1 warmer than t2? " + t1.IsWarmerThan(t2));
\end{minted}
\end{english}
\end{boxSolution}
}
\fi

\end{enumerate}

\vspace{1cm}
\begin{flushleft}
أرجو لكم عملاً ممتعاً!

الأستاذ محمود اغبارية.
\end{flushleft}

\end{document}