\documentclass[12pt]{article}
\input{../../../scripts/tex_preamble.tex}

\title{وظيفة بيتية 1 للصف العاشر 10}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\begin{warning}
تأكد أن الكود الذي تسلمه يعمل - شغّله وافحصه قبل التسليم.
\end{warning}

\begin{note}
    تأكد من استخدام نوع المتغير الصحيح، $\mathtt{int}$ للمتغيرات التي لا تكون إلا عددًا صحيحًا، و $\mathtt{double}$ للمتغيرات التي قد تكون أعدادًا عشرية.
\end{note}

\begin{enumerate}

\vspace{1cm}
\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم سنة ميلاده، ويطبع له كم سيكون عمره في عام 2030.
\begin{example}
\begin{english}
\begin{minted}{text}
What is your birth year?
2005
In 2030, you will be 25 years old.
\end{minted}
\end{english}
\end{example}

\ifwithsols
\begin{solution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
private static void Main(string[] args)
{
    Console.WriteLine("What is your birth year?");
    int birthYear = int.Parse(Console.ReadLine());
    Console.WriteLine($"In 2030, you will be {2030 - birthYear} years old.");
}
\end{minted}
\end{english}
\end{solution}

\clearpage

\else
\vspace{1cm}
\fi

\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم سعر سلعة معيّنة، ثم يضيف لها الضريبة المضافة، بقدر $18\%$. \\
في النهاية اطبع للمستخدم السعر النهائي للسلعة مع الضريبة.

\begin{example}
\begin{english}
\begin{minted}{text}
Enter the price:
30
Price after adding tax is: 35.4
\end{minted}
\end{english}
لأنّ $30 + 0.18 \cdot 30 = 35.4$
\end{example}

\ifwithsols
\begin{solution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
private static void Main(string[] args)
{
    Console.WriteLine("Enter the price:");
    double price = double.Parse(Console.ReadLine());
    Console.WriteLine($"Price after adding tax is: {price + price * 0.18}");
}
\end{minted}
\end{english}
\end{solution}

\fi

\clearpage

\item
اكتب برنامجًا يستقبل من المستخدم الراتب \textbf{الشهري} لعامل ما. \\
ثم يستقبل منه قيمة الضريبة \textbf{السنوية} التي يجب دفعها. \\
ثم يستقبل من المستخدم \textbf{النسبة المئوية} للعلاوة السنوية التي حصل عليها العامل. \\
في النهاية اطبع له الراتب السنوي بعد خصم الضريبة وإضافة العلاوة
\begin{example}
\begin{english}
\begin{minted}{text}
Enter your monthly salary:
10000
Enter the annual tax:
20000
Enter the annual bonus percentage (%):
5
Your annual salary after tax and bonus is: 105000
\end{minted}
\end{english}
لأنّ الراتب السنوي قبل الضريبة والعلاوة هو $10000 \cdot 12 = 120000$ \\
وبعد خصم الضريبة يصبح $120000 - 20000 = 100000$ \\
وبعد إضافة العلاوة يصبح $100000 + 5\% \cdot 100000 = 105000$.
\end{example}

\ifwithsols
\begin{solution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
private static void Main(string[] args)
{
    Console.WriteLine("Enter your monthly salary:");
    double salary = double.Parse(Console.ReadLine());
    salary = salary * 12;
    Console.WriteLine("Enter the annual tax:");
    double tax = double.Parse(Console.ReadLine());
    salary = salary - tax;
    Console.WriteLine("Enter the annual bonus percentage (%):");
    double bonus = double.Parse(Console.ReadLine());
    salary = salary + salary * bonus / 100;
    Console.WriteLine($"Your annual salary after tax and bonus is: {salary}");
}
\end{minted}
\end{english}
\end{solution}

\fi

\end{enumerate}

\vspace{3cm}
\begin{flushleft}
أرجو لكم وقتًا ممتعًا.

الأستاذ محمود اغبارية.
\end{flushleft}

\end{document}
