\documentclass[14pt]{extarticle}
\input{../../../scripts/tex_preamble.tex}

\ifwithsols
\title{حل وظيفة: الفئات والكائنات 1}
\else
\title{وظيفة: الفئات والكائنات 1}
\fi

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\begin{enumerate}[itemsep=2em]

% ======================================================
% سؤال 1 - فئة BankAccount
% ======================================================
\item
سنبني فئة تمثل حسابًا بنكيًا.
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
    \item أنشئ فئة باسم \textenglish{BankAccount} تحتوي على الحقول الخاصة (\textenglish{private}) التالية:
    \begin{itemize}[itemsep=1pt]
        \item \textenglish{string Owner} — اسم صاحب الحساب
        \item \textenglish{double Balance} — الرصيد الحالي
    \end{itemize}
    أضف عملية بنّاءة تستقبل اسم الصاحب ورصيدًا ابتدائيًا، مع التحقق من أنّ الرصيد غير سالب (إذا كان سالبًا تضعه 0).

    \item أضف عمليات \textenglish{GetOwner()} و \textenglish{GetBalance()}.

    \item أضف عملية \textenglish{void Deposit(double amount)} لإيداع مبلغ في الحساب.\\
    \textbf{شرط:} المبلغ يجب أن يكون أكبر من صفر.

    \item أضف عملية \textenglish{bool Withdraw(double amount)} لسحب مبلغ من الحساب.\\
    تعيد \textenglish{true} إذا نجحت العملية، و\textenglish{false} إذا كان الرصيد غير كافٍ أو المبلغ غير صالح.\\
    \textbf{شرط:} المبلغ أكبر من صفر والرصيد كافٍ.

    \item أضف عملية \textenglish{void Print()} تطبع اسم الصاحب والرصيد.

    \item في الدالة الرئيسية \textenglish{Main}، اكتب الأوامر التالية بالترتيب لاختبار الفئة:
    \begin{enumerate}[itemsep=1pt, label=(\roman*)]
        \item عرّف كائنًا يمثل حسابًا بنكيًا باسم \textenglish{"Ahmad"} وبرصيد ابتدائي قدره \textenglish{500.0}، ثم اطبعه باستخدام \textenglish{Print()}.
        \item قم بإيداع مبلغ \textenglish{200} في الحساب باستخدام الدالة \textenglish{Deposit()}، ثم اطبع بيانات الحساب مجددًا.
        \item حاول سحب مبلغ \textenglish{800} باستخدام الدالة \textenglish{Withdraw()}. احفظ القيمة التي تعيدها العملية في متغير واطبعها لمعرفة ما إذا نجحت العملية، ثم اطبع حالة الحساب للتأكد من عدم تغير الرصيد.
        \item حاول سحب مبلغ \textenglish{300} بالطريقة نفسها. اطبع القيمة التي تعيدها العملية، ثم اطبع بيانات الحساب لرؤية الرصيد الجديد بعد السحب.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\ifwithsols
{\small
\begin{boxSolution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
class BankAccount
{
    private string Owner;
    private double Balance;

    public BankAccount(string owner, double balance)
    {
        this.Owner   = owner;
        if(balance < 0)
            this.Balance = 0;
        else
            this.Balance = balance;
    }

    public string GetOwner()   { return Owner;   }
    public double GetBalance() { return Balance; }

    public void Deposit(double amount)
    {
        if (amount > 0)
            Balance += amount;
    }

    public bool Withdraw(double amount)
    {
        if (amount <= 0 || amount > Balance)
            return false;
        Balance -= amount;
        return true;
    }

    public void Print()
    {
        Console.WriteLine($"Owner: {Owner} | Balance: {Balance}");
    }
}
\end{minted}
\end{english}
\end{boxSolution}
\begin{boxSolution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
public static void Main()
{
    BankAccount acc = new BankAccount("Ahmad", 500.0);
    acc.Print();

    acc.Deposit(200);
    acc.Print();

    bool ok1 = acc.Withdraw(800);
    Console.WriteLine("Withdraw 800: " + ok1);
    acc.Print();

    bool ok2 = acc.Withdraw(300);
    Console.WriteLine("Withdraw 300: " + ok2);
    acc.Print();
}
\end{minted}
\end{english}
\end{boxSolution}
}
\fi
\clearpage

% ======================================================
% سؤال 2 - فئة Product
% ======================================================
\item
سنبني فئة تمثل منتجًا في متجر.
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
    \item أنشئ فئة باسم \textenglish{Product} تحتوي على الحقول الخاصة (\textenglish{private}) التالية:
    \begin{itemize}[itemsep=1pt]
        \item \textenglish{string Name} — اسم المنتج
        \item \textenglish{double Price} — السعر (يجب أن يكون أكبر من صفر)
        \item \textenglish{int Stock} — الكمية المتوفرة في المخزون
    \end{itemize}
    أضف عملية بنّاءة تستقبل الاسم والسعر والكمية، مع التحقق من أنّ السعر أكبر من صفر وإلا تضعه $0.01$، وأنّ الكمية غير سالبة وإلا تضعها 0.

    \item أضف عمليات الاسترجاع (Getters) لجميع الحقول.

    \item أضف عملية \textenglish{bool IsAvailable()} تعيد \textenglish{true} إذا كانت الكمية أكبر من صفر.

    \item أضف عملية \textenglish{bool Sell(int quantity)} لبيع كمية من المنتج.\\
    تعيد \textenglish{true} إذا نجحت (الكمية المطلوبة موجودة في المخزون)، وتُنقص \textenglish{Stock} بالكمية المباعة.\\
    تعيد \textenglish{false} إذا لم تكن الكمية متوفرة أو كانت المعطى غير صالح.

    \item أضف عملية \textenglish{double TotalValue()} تعيد إجمالي قيمة المنتج في المخزون \\ (\textenglish{Price * Stock}).

    \item أضف عملية \textenglish{void Print()} تطبع المنتج بالتنسيق التالي: \\
    \textenglish{Product: Pen | Price: 5.5 | Stock: 100} \\
    وإذا كان المخزون فارغًا، أضف \textenglish{" [Out of Stock]"} في النهاية.

    \item في الدالة الرئيسية \textenglish{Main}، قُم بكتابة الأوامر التالية بالترتيب لاختبار الفئة:
    \begin{enumerate}[itemsep=1pt, label=(\roman*)]
        \item عرّف كائنًا يمثل منتجًا باسم \textenglish{"Notebook"}، بسعر \textenglish{12.5}، وبكمية مخزون ابتدائية تبلغ 5 وحدات.
        \item استدعِ الدالة \textenglish{Print()} لطباعة تفاصيل المنتج الأولية.
        \item حاول بيع 3 وحدات من المنتج باستخدام الدالة \textenglish{Sell()}. احفظ النتيجة واطبعها للتأكد من نجاح العملية، ثم اطبع بيانات المنتج مجددًا لرؤية المخزون الجديد.
        \item حاول بيع 4 وحدات إضافية. اطبع نتيجة الدالة، ثم اطبع بيانات المنتج للتأكد من أن المخزون لم يتغير.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\ifwithsols
{\small
\begin{boxSolution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
class Product
{
    private string Name;
    private double Price;
    private int Stock;

    public Product(string name, double price, int stock)
    {
        this.Name  = name;
        this.Price = (price > 0) ? price : 0.01;
        this.Stock = (stock >= 0) ? stock : 0;
    }

    public string GetName()  { return Name;  }
    public double GetPrice() { return Price; }
    public int    GetStock() { return Stock; }

    public bool IsAvailable()
    {
        return Stock > 0;
    }

    public bool Sell(int quantity)
    {
        if (quantity <= 0 || quantity > Stock)
            return false;
        Stock -= quantity;
        return true;
    }

    public double TotalValue()
    {
        return Price * Stock;
    }

    public void Print()
    {
        Console.Write($"Product: {Name} | Price: {Price} | Stock: {Stock}");
        if (!IsAvailable())
            Console.Write(" [Out of Stock]");
        Console.WriteLine();
    }
}
\end{minted}
\end{english}
\end{boxSolution}
\begin{boxSolution}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
public static void Main()
{
    Product p = new Product("Notebook", 12.5, 5);
    p.Print();

    bool ok1 = p.Sell(3);
    Console.WriteLine("Sold 3: " + ok1);
    p.Print();

    bool ok2 = p.Sell(4);
    Console.WriteLine("Sold 4: " + ok2);
    p.Print();
}
\end{minted}
\end{english}
\end{boxSolution}
}
\fi

\end{enumerate}

\end{document}
