\documentclass[14pt]{extarticle}
\input{../../../scripts/tex_preamble.tex}

\title{ملخّص الدرس: الفئات والكائنات المتقدّمة في \textenglish{C\#}}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}

%=============================================================
\section{مصفوفة من الكائنات}
%=============================================================

تمامًا كما نُعرِّف مصفوفة من الأعداد أو النصوص، يمكننا تعريف مصفوفة من الكائنات.

\begin{boxExample}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
// In Main
Book[] library = new Book[3];
library[0] = new Book("Algebra",   "Teacher", 2020, 100.0);
library[1] = new Book("Geometry",  "Teacher", 2022, 150.0);
library[2] = new Book("Physics",   "Teacher", 2021, 120.0);
\end{minted}
\end{english}
\end{boxExample}

\begin{itemize}[itemsep=1pt]
    \item السطر الأول يُنشئ المصفوفة فقط — خاناتها تحتوي \textenglish{null} في البداية.
    \item كل عنصر يحتاج \textenglish{new Book(...)} منفصلًا لإنشاء الكائن الفعلي.
\end{itemize}

للمرور على المصفوفة نستخدم حلقة \textenglish{for} عادية:

\begin{boxExample}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
// In Main
for (int i = 0; i < library.Length; i++)
    library[i].Print();
\end{minted}
\end{english}
\end{boxExample}

يمكن أيضًا استخدام حلقة \textenglish{foreach}:

\begin{boxExample}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
// In Main
foreach (Book b in library)
    b.Print();
\end{minted}
\end{english}
\end{boxExample}

\clearpage

مثال كامل — إيجاد الكتاب الأغلى في المصفوفة:

\begin{boxExample}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
// In Main
Book mostExpensive = library[0];
for (int i = 1; i < library.Length; i++)
{
    if (library[i].GetPrice() > mostExpensive.GetPrice())
        mostExpensive = library[i];
}
mostExpensive.Print();
\end{minted}
\end{english}
\end{boxExample}

\begin{itemize}[itemsep=1pt]
    \item \textenglish{mostExpensive} هو متغير من نوع \textenglish{Book} يُشير إلى أحد عناصر المصفوفة.
    \item لا ننسخ الكائن، بل نُحدِّث المتغير ليُشير إلى العنصر الأغلى حتى الآن.
\end{itemize}

\clearpage

%=============================================================
\subsection{مثال إضافي - حجز مقاعد رحلة طيرات}
%=============================================================

في هذا المثال نُعرِّف فئة \textenglish{Flight} تمثل رحلة جوية.
تتلقى العملية البناءة رقم الرحلة وعدد المقاعد، وتُنشئ مصفوفة منطقية بحجم مساوٍ لعدد المقاعد،
حيث تعني القيمة \textenglish{false} أن المقعد شاغر، و\textenglish{true} أنه محجوز.

{\small
\begin{boxExample}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
class Flight
{
    private int    flightCode;
    private bool[] seatsStatus;

    public Flight(int flightCode, int seatsCount)
    {
        this.flightCode  = flightCode;
        this.seatsStatus = new bool[seatsCount]; // false = available
    }

    public bool BookSeat(int seatIndex)
    {
        if (seatIndex < 0 || seatIndex >= seatsStatus.Length
                          || seatsStatus[seatIndex])
            return false;
        seatsStatus[seatIndex] = true;
        return true;
    }
\end{minted}
\end{english}
\end{boxExample}
\begin{boxExample}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
    public bool CancelBooking(int seatIndex)
    {
        if (seatIndex < 0 || seatIndex >= seatsStatus.Length)
            return false;
        seatsStatus[seatIndex] = false;
        return true;
    }

    public bool IsSeatBooked(int seatIndex)
    {
        if (seatIndex < 0 || seatIndex >= seatsStatus.Length)
            return false;
        return seatsStatus[seatIndex];
    }

    public int AvailableSeats()
    {
        int count = 0;
        for (int i = 0; i < seatsStatus.Length; i++)
            if (!seatsStatus[i])
                count++;
        return count;
    }

    public int TotalSeats()
    {
        return seatsStatus.Length;
    }
}
\end{minted}
\end{english}
\end{boxExample}
}

\clearpage
%=============================================================
\section{خاصية من نوع مصفوفة داخل فئة}
%=============================================================

يمكن أن يكون أحد حقول الفئة مصفوفةً من القيم البسيطة (\textenglish{int}, \textenglish{string}, \ldots).

\begin{boxNote}
مثال: فئة \textenglish{Student} تحتوي على مصفوفة من الدرجات.
\end{boxNote}

\begin{boxExample}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
class Student
{
    public string Name;
    public int[]  Grades;

    public Student(string name, int[] grades)
    {
        this.Name   = name;
        this.Grades = grades;
    }

    public double GetAverage()
    {
        int sum = 0;
        for (int i = 0; i < Grades.Length; i++)
            sum += Grades[i];
        return (double)sum / Grades.Length;
    }

    public void Print()
    {
        Console.WriteLine($"{Name}: avg = {GetAverage()}");
    }
}
\end{minted}
\end{english}
\end{boxExample}

\begin{boxExample}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
// In Main
int[] g1 = { 90, 85, 92 };
Student s1 = new Student("Ali", g1);
s1.Print(); // Ali: avg = 89

int[] g2 = { 70, 80, 75 };
Student s2 = new Student("Sara", g2);
s2.Print(); // Sara: avg = 75
\end{minted}
\end{english}
\end{boxExample}

\begin{itemize}[itemsep=1pt]
    \item المصفوفة \textenglish{Grades} هي خاصية عادية داخل الكائن.
    \item العمليات الداخلية تصل إليها مباشرةً دون الحاجة لتمريرها كمعامل.
\end{itemize}

\clearpage
%=============================================================
\section{خاصية من نوع فئة أخرى}
%=============================================================

يمكن أن يكون أحد حقول الفئة كائنًا من فئة أخرى.

\begin{boxNote}
مثال: فئة \textenglish{Order} (طلب شراء) تحتوي على خاصية من نوع \textenglish{Book}.
\end{boxNote}

{\small
\begin{boxExample}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
class Order
{
    public Book    Item;
    public int     Quantity;
    public string  CustomerName;

    public Order(Book item, int quantity, string customerName)
    {
        this.Item         = item;
        this.Quantity     = quantity;
        this.CustomerName = customerName;
    }

    public double GetTotal()
    {
        return Item.GetPrice() * Quantity;
    }

    public void Print()
    {
        Console.WriteLine(
            $"{CustomerName} ordered {Quantity} x {Item.GetTitle()}" +
            $" = {GetTotal()} NIS");
    }
}
\end{minted}
\end{english}
\end{boxExample}


\begin{boxExample}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
// In Main
Book b = new Book("Algebra", "Teacher", 2020, 100.0);
Order o = new Order(b, 3, "Ahmad");
o.Print(); // Ahmad ordered 3 x Algebra = 300 NIS
\end{minted}
\end{english}
\end{boxExample}
}

\begin{itemize}[itemsep=1pt]
    \item للوصول إلى خاصية داخل الكائن المُضمَّن نستخدم نقطتين: \textenglish{o.Item.GetTitle()}.
    \item لو كانت \textenglish{Item} قيمتها \textenglish{null} وحاولنا الوصول إليها سيحدث خطأ — احرص على التهيئة دائمًا.
\end{itemize}

\clearpage
%=============================================================
\section{خاصية من نوع مصفوفة كائنات من فئة أخرى}
%=============================================================

يمكن الجمع بين المفهومين: خاصية هي مصفوفة كائنات من فئة أخرى.

\begin{boxNote}
مثال: فئة \textenglish{Library} (مكتبة) تحتوي على مصفوفة من الكتب.
\end{boxNote}

{\small
\begin{boxExample}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
class Library
{
    public string Name;
    public Book[] Books;

    public Library(string name, Book[] books)
    {
        this.Name  = name;
        this.Books = books;
    }

    public void PrintAll()
    {
        Console.WriteLine($"=== {Name} ===");
        for (int i = 0; i < Books.Length; i++)
            Books[i].Print();
    }

    public Book FindMostExpensive()
    {
        Book result = Books[0];
        for (int i = 1; i < Books.Length; i++)
        {
            if (Books[i].GetPrice() > result.GetPrice())
                result = Books[i];
        }
        return result;
    }
}
\end{minted}
\end{english}
\end{boxExample}

\begin{boxExample}
\begin{english}
\begin{minted}{csharp}
// In Main
Book[] books = new Book[3];
books[0] = new Book("Algebra",  "Teacher", 2020, 100.0);
books[1] = new Book("Geometry", "Teacher", 2022, 150.0);
books[2] = new Book("Physics",  "Teacher", 2021, 120.0);

Library lib = new Library("School Library", books);
lib.PrintAll();

Book expensive = lib.FindMostExpensive();
Console.Write("Most expensive: ");
expensive.Print();
\end{minted}
\end{english}
\end{boxExample}
}

\begin{itemize}[itemsep=1pt]
    \item \textenglish{Books} هي خاصية داخل \textenglish{Library} — كل عنصر فيها كائن \textenglish{Book} مستقل.
    \item العمليات الداخلية تصل إلى المصفوفة مباشرةً وتستطيع استدعاء عمليات \textenglish{Book} على كل عنصر.
    \item هذا النمط شائع جدًا: كائن يحتوي على مجموعة من كائنات أخرى ويُدير العمليات عليها.
\end{itemize}

\vspace{1em}
\begin{flushleft}
أرجو لكم وقتًا ممتعًا.

الأستاذ محمود اغبارية.
\end{flushleft}

\end{document}
