\documentclass[14pt]{extarticle}
\input{../../../scripts/tex_preamble.tex}

\begin{document}

\pagestyle{empty}
\thispagestyle{empty}

\begin{itemize}
    \item \textbf{أوتومات راصة:}
    \begin{enumerate}
        \item
        معطاة اللغة $L$ فوق الأبجدية $\{a, b, c\}$:$$L = \{ a^{2n} b^{n+m} c^{m} \mid n \ge 1, m \ge 1 \}$$أ. (1) ما هي أقصر كلمة تنتمي للغة $L$؟(2) اكتب كلمة تنتمي للغة $L$ طولها 15 حرفًا.ب. ابنِ أوتومات راصة يتلقى اللغة $L$.

        \item
        أمامك اللغتان $L_1$ وَ $L_2$ فوق الأبجدية $\{a, b, c\}$:
        $$L_1 = \{ (ab)^n c^{3m} \mid n \ge 1, m \ge 1 \}$$
        $$L_2 = \{ a^n b^n c^{3m} \mid n \ge 1, m \ge 1 \}$$

        أ. هل اللغة $L_1$ نظاميّة؟ إذا كانت نظاميّة - ابنِ أوتوماتًا نهائيًا محدودًا يتلقى اللغة، وإذا لم تكن نظامية - ابنِ أوتومات راصة يتلقى اللغة. \\
        ب. هل اللغة $L_2$ نظاميّة؟ إذا كانت نظاميّة - ابنِ أوتوماتًا نهائيًا محدودًا يتلقى اللغة، وإذا لم تكن نظامية - ابنِ أوتومات راصة يتلقى اللغة.

        \item
        أمامك اللغة $L$ فوق الأبجدية $\{a, b, c, d\}$:$$L = \{ (ab)^n c^k d^{2n} \mid n \ge 1, k \ge 0, \text{العدد } k \text{ زوجي} \}$$أ. (1) اكتب أقصر كلمة في اللغة $L$.(2) أعطِ مثالاً لكلمة تنتمي للغة $L$ بحيث يكون طولها الإجمالي 10 حروف.ب. ابنِ أوتومات راصة (PDA) يتلقى اللغة $L$.

    \end{enumerate}

\item \textbf{آلة تيورنج:}

    \begin{enumerate}
        \item
اكتبوا آلة تيورنج تتلقى في بداية الشريط عددًا أوناريًا $x$ (أكبر من 0). تعيد الآلة عددًا جديدًا كما هو مفصّل أمامكم:إذا كان العدد المُتلقّى $x$ من مضاعفات العدد 3 (يقبل القسمة على 3 بدون باقٍ)، تعيد الآلة ثلث العدد الأصلي $\frac{x}{3}$.إذا كان العدد المُتلقّى $x$ لا يقبل القسمة على 3، تعيد الآلة شريطًا فارغًا (أي القيمة 0 الأونارية).

\item
آلة تيورنج تتلقى كمدخل كلمة $w$ فوق الأبجدية $\{a, b\}$ مكتوبة من بداية الشريط.
تقوم الآلة بتعديل الكلمة بحيث تُضاعِف كل حرف $a$ (أي تستبدل كل $a$ بـ $aa$) وتترك حرف $b$ كما هو. على سبيل المثال، إذا كانت الكلمة المدخلة هي $w = aab$, فإن الكلمة الناتجة ستكون $w' = aaaab$.

\item
ابنِ آلة تيورنج تتلقى في بداية الشريط عددين صحيحين موجبين $x$ وَ $y$، مسجلين كعددين أوناريّين (بواسطة الرمز 1). تفصل بين العددين الإشارة #.تحسب الآلة الدالة التالية:$$f(x, y) = 2x + y$$يُسجَّل المُخرَج النهائي على الشريط كعدد أوناري بين إشارتي `$$.على سبيل المثال: إذا تلقت الآلة $x=2$ (أي 11) وَ $y=3$ (أي 111)، يجب أن تعيد الآلة القيمة 7 (أي 7 رموز من 1 بين إشارتي $$).توجيهات:لا حاجة للحفاظ على المُدخلات الأصلية (يمكن شطبها أو تغييرها).العدد المُعاد يظهر في مكان ما في الشريط، وباقي الخلايا المجاورة تحتوي على فراغات ($\Delta$).

\item سؤال بناء آلة تيورنج بناء على عملية C#.
\end{enumerate}

\end{itemize}

\end{document}